遠足徑簡體字膠樽佔16.5% 環團促向遊客加強宣傳減廢

環保團體綠惜地球在旅發局去年推廣的12條遠足徑進行了14場垃圾統計，共撿拾到4,664件垃圾。江俊豪攝(蘋果日報)

綠惜地球項目主任章詠雯表示，排名頭三位的垃圾分別是食物塑料包裝、膠樽、紙巾。江俊豪攝(蘋果日報)

綠惜地球建議郊遊人士可自備水樽、手巾、餐盒，以此減少郊野的垃圾量。江俊豪攝(蘋果日報)

資料來源：綠惜地球
《蘋果》製圖

旅發局於去年底推出的《香港郊野全接觸》中推廣香港12條遠足徑，環保團體綠惜地球在該12條遠足徑進行垃圾統計，共撿拾到4,664件垃圾，發現食物塑膠包裝、膠樽和紙巾佔的比率為頭3位，亦在飲品膠樽中發現有16.5%為簡體字樽。綠惜地球呼籲郊遊人士可自備可重用裝備以減少垃圾，並促請旅發局應向遊客加強減廢宣傳。

綠惜地球於3至4月期間就12條遠足徑進行了14場廢物統計，沿路一共撿拾到4,664件垃圾，綠惜地球項目主任章詠雯表示，排名頭三位的垃圾分別是食物塑料包裝（20.9%）、膠樽（17.6%）、紙巾（10.7%），其餘則包括煙頭、樽蓋、濕紙巾、鋁罐飲品容器、紙布袋、火機、膠袋，章詠雯指出排名頭十位的廢物總和共有3,567件，佔所有撿拾到的垃圾76.5%。

另外，綠惜地球亦就飲品膠樽作分類，分析當中繁體及簡體膠樽的比例，在收集回來的822個膠樽中，繁體字膠樽佔74.8%，簡體字膠樽則佔16.5%，章詠雯表示雖然簡體字膠樽只佔不到2成的比例，但隨着港珠澳大橋及高鐵開通後，加上政府力推大灣區及旅發局的宣傳下，預計到訪郊野的遊客人數會繼續上升，情況值得關注，不能忽視。

綠惜地球表示，雖然漁護署自2015年推出「自己垃圾自己帶走」的運動後，2018年在郊野公園收集到的垃圾量為3,000公噸，為過去十年新低，亦較2017年減少11%，但郊野遊客的人均垃圾製造量仍有244克，相等於12個膠樽的重量。綠色地球建議郊遊人士可自備水樽、手巾、餐盒，以此減少郊野的垃圾量，並促請旅發局可於出入境處向遊客加強「自己垃圾自己帶走」的宣傳，「旅遊部門在對外招攬遊客時，也有責任提醒旅客關注環保」。

旅發局發言人回覆時表示，其推廣的「香港郊野全接觸」對象以長途市場及短途市場為主，特別是以日本、韓國、台灣為目標，旅發局並沒有在內地市場宣傳綠色旅遊。旅發局又指，現時已透過網站、活動指南、旅客服務中心及不同渠道，提醒所有郊遊人士切勿隨地拋棄垃圾，宣傳「自己垃圾自己帶走」的訊息。漁護署則表示會繼續加強宣傳及教育工作，並會與旅遊事務署保持溝通，透過各種渠道向海外旅客宣傳綠色旅遊的良好行為和守則。